@proceedings{TALN:2022,
    editor = "Est\`eve, Yannick and Jim\'enez, Tania and Parcollet, Titouan and Zanon Boito, Marcely",
    title = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022"
}


@inproceedings{Akani-Favre-Bechet:TALN:2022,
    author = "Akani, Eunice and Favre, Benoit and Bechet, Frederic",
    title = "Abstraction ou hallucination ? \'Etat des lieux et \'evaluation du risque pour les mod\`eles de g\'en\'eration de r\'esum\'es automatiques de type s\'equence-\`a-s\'equence",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-10",
    note = "Abstraction or Hallucination ? Status and Risk assessment for sequence-to-sequence Automatic",
    abstract = "La g\'en\'eration de texte a r\'ecemment connu un tr\`es fort int\'er\^et au vu des avanc\'ees notables dans le domaine des mod\`eles de langage neuronaux. Malgr\'e ces avanc\'ees, cette t\^ache reste difficile quand il s'agit d'un r\'esum\'e automatique de texte par abstraction. Certains syst\`emes de r\'esum\'es g\'en\`erent des textes qui ne sont pas forc\'ement fid\`eles au document source. C'est sur cette th\'ematique que porte notre \'etude. Nous pr\'esentons une typologie d'erreurs pour les r\'esum\'es automatique et ainsi qu'une caract\'erisation du ph\'enom\`ene de l'abstraction pour les r\'esum\'es de r\'ef\'erence afin de mieux comprendre l'ampleur de ces diff\'erents ph\'enom\`enes sur les entit\'es nomm\'ees. Nous proposons \'egalement une mesure d'\'evaluation du risque d'erreur lorsqu'un syst\`eme tente de faire des abstractions sur les entit\'es nomm\'ees d'un document.",
    keywords = "R\'esum\'e automatique de texte, hallucination, mesure d'\'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/6760.pdf"
}


@inproceedings{Chaffin-Claveau-Kijak-Lamprier-Piwowarski-Scialom-Staiano:TALN:2022,
    author = "Chaffin, Antoine and Claveau, Vincent and Kijak, Ewa and Lamprier, Sylvain and Piwowarski, Benjamin and Scialom, Thomas and Staiano, Jacopo",
    title = "Choisir le bon co-\'equipier pour la g\'en\'eration coop\'erative de texte",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-25",
    note = "Choosing The Right Teammate For Cooperative Text Generation",
    abstract = "Les mod\`eles de langue g\'en\`erent des textes en pr\'edisant successivement des distributions de probabilit\'e pour les prochains tokens en fonction des tokens pr\'ec\'edents. Pour g\'en\'erer des textes avec des propri\'et\'es souhait\'ees (par ex. \^etre plus naturels, non toxiques ou avoir un style d'\'ecriture sp\'ecifique), une solution {\textemdash} le d\'ecodage coop\'eratif {\textemdash} consiste \`a utiliser un classifieur lors de la g\'en\'eration pour guider l'\'echantillonnage de la distribution du mod\`ele de langue vers des textes ayant la propri\'et\'e attendue. Dans cet article, nous examinons trois familles de discriminateurs (bas\'es sur des transformers) pour cette t\^ache de d\'ecodage coop\'eratif : les discriminateurs bidirectionnels, unidirectionnels (de gauche \`a droite) et g\'en\'eratifs. Nous \'evaluons leurs avantages et inconv\'enients, en explorant leur pr\'ecision respective sur des t\^aches de classification, ainsi que leur impact sur la g\'en\'eration coop\'erative et leur co\^ut de calcul, dans le cadre d'une strat\'egie de d\'ecodage \'etat de l'art, bas\'ee sur une recherche arborescente de Monte-Carlo (MCTS). Nous fournissons \'egalement l'impl\'ementation (batch\'ee) utilis\'ee pour nos exp\'eriences.",
    keywords = "G\'en\'eration de texte, g\'en\'eration coop\'erative, d\'ecodage, Monte Carlo Tree Search.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/6393.pdf"
}


@inproceedings{Chaffin-Claveau-Kijak:TALN:2022,
    author = "Chaffin, Antoine and Claveau, Vincent and Kijak, Ewa",
    title = "D\'ecodage guid\'e par un discriminateur avec le Monte Carlo Tree Search pour la g\'en\'eration de texte contrainte",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "26-40",
    note = "Discriminator-guided decoding with Monte Carlo Tree Search for constrained text generation ",
    abstract = "Dans cet article, nous explorons comment contr\^oler la g\'en\'eration de texte au moment du d\'ecodage pour satisfaire certaines contraintes (e.g. \^etre non toxique, transmettre certaines \'emotions...), sans n\'ecessiter de r\'e-entrainer le mod\`ele de langue. Pour cela, nous formalisons la g\'en\'eration sous contrainte comme un processus d'exploration d'arbre guid\'e par un discriminateur qui indique dans quelle mesure la s\'equence associ\'ee respecte la contrainte. Nous proposons plusieurs m\'ethodes originales pour explorer cet arbre de g\'en\'eration, notamment le Monte Carlo Tree Search (MCTS) qui fournit des garanties th\'eoriques sur l'efficacit\'e de la recherche. Au travers d'exp\'eriences sur 3 jeux de donn\'ees et 2 langues, nous montrons que le d\'ecodage par MCTS guid\'e par les discriminateurs permet d'obtenir des r\'esultats \`a l'\'etat-de-l'art. Nous d\'emontrons \'egalement que d'autres m\'ethodes de d\'ecodage que nous proposons, bas\'ees sur le re-ordonnancement, peuvent \^etre r\'eellement efficaces lorsque la diversit\'e parmi les propositions g\'en\'er\'ees est encourag\'ee.",
    keywords = "G\'en\'eration de texte, g\'en\'eration collaborative, d\'ecodage, Monte Carlo Tree Search.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/3532.pdf"
}


@inproceedings{Xu-Gabor-Khouas-Segond:TALN:2022,
    author = "Xu, Yizhou and G\'abor, Kata and Khouas, Leila and Segond, Fr\'ed\'erique",
    title = "D\'etection d'anomalies textuelles \`a base de l'ing\'enierie d'invite",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "41-52",
    note = "Prompt Engineering-Based Text Anomaly Detection ",
    abstract = "La d\'etection d'anomalies textuelles est une t\^ache importante de la fouille de textes. Plusieurs approches g\'en\'erales, visant l'identification de points de donn\'ees aberrants, ont \'et\'e appliqu\'es dans ce domaine. N\'eanmoins, ces approches exploitent peu les nouvelles avanc\'ees du traitement automatique des langues naturelles (TALN). L'av\`enement des mod\`eles de langage pr\'e-entra{\^\i}n\'es comme BERT et GPT-2 a donn\'e naissance \`a un nouveau paradigme de l'apprentissage automatique appel\'e ing\'enierie d'invite (prompt engineering) qui a montr\'e de bonnes performances sur plusieurs t\^aches du TALN. Cet article pr\'esente un travail exploratoire visant \`a examiner la possibilit\'e de d\'etecter des anomalies textuelles \`a l'aide de l'ing\'enierie d'invite. Dans nos exp\'erimentations, nous avons examin\'e la performance de diff\'erents mod\`eles d'invite. Les r\'esultats ont montr\'e que l'ing\'enierie d'invite est une m\'ethode prometteuse pour la d\'etection d'anomalies textuelles.",
    keywords = "D\'etection d'anomalies textuelles, Ing\'enierie d'invite, Mod\`ele de langage pr\'e-  entra{\^\i}n\'e, GPT-2.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/4426.pdf"
}


@inproceedings{Deturck-Nouvel-Patel-Segond:TALN:2022,
    author = "Deturck, Kevin and Nouvel, Damien and Patel, Namrata and Segond, Frederique",
    title = "D\'etection des influenceurs dans des m\'edias sociaux par une approche hybride",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "53-62",
    note = "Influencer detection in social media, a hybrid approach",
    abstract = "L'influence sociale est un ph\'enom\`ene important dans divers domaines, tels que l'\'economie et la politique, qui a gagn\'e en r\'esonnance avec la popularit\'e des m\'edias sociaux, notamment les r\'eseaux sociaux et les forums. La majorit\'e des travaux sur ce sujet propose des approches fond\'ees sur des th\'eories en sciences humaines (sociologie, linguistique), et des techniques d'analyse de r\'eseau (mesures de propagation et de centralit\'e) ou de TAL. Dans cet article, nous pr\'esentons un mod\`ele d'influence inspir\'e de travaux en psychologie sociale, sur lequel nous construisons un syst\`eme combinant un module de TAL pour d\'etecter les messages refl\'etant les processus d'influence, associ\'e \`a une analyse par centralit\'e de la transmission de ces messages. Nos exp\'eriences sur le forum de d\'ebats Change My View montrent que l'approche par hybridation, compar\'ee \`a la centralit\'e seule, aide \`a mieux d\'etecter les influenceurs.",
    keywords = "influenceurs, r\'eseaux sociaux, m\'edias sociaux, TAL, graphes, centralit\'e",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/4512.pdf"
}


@inproceedings{Abrougui-Damnati-Heinecke-Bechet:TALN:2022,
    author = "Abrougui, Rim and Damnati, G\'eraldine and Heinecke, Johannes and B\'echet, Fr\'ed\'eric",
    title = "\'Etiquetage ou g\'en\'eration de s\'equences pour la compr\'ehension automatique du langage en contexte d'interaction?",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "63-72",
    note = "Sequence tagging or sequence generation for Natural Language Understanding ?",
    abstract = "La t\^ache de compr\'ehension automatique du langage en contexte d'interaction (NLU pour Natural Language Understanding) est souvent r\'eduite \`a la d\'etection d'intentions et de concepts sur des corpus mono-domaines annot\'es avec une seule intention par \'enonc\'e. Afin de d\'epasser ce paradigme, nous cherchons \`a aborder des r\'ef\'erentiels plus complexes en visant des repr\'esentations s\'emantiques structur\'ees au-del\`a du simple mod\`ele intention/concept. Nous nous int\'eressons au corpus MultiWOZ, couramment utilis\'e pour le suivi de l'\'etat du dialogue. Nous questionnons la projection de ces annotations s\'emantiques complexes pour le NLU, en comparant plusieurs approches d'\'etiquetage de s\'equence, puis en proposant un nouveau formalisme inspir\'e des m\'ethodes de g\'en\'eration de graphe pour la mod\'elisation s\'emantique AMR. Nous discutons enfin le potentiel des approches g\'en\'eratives.",
    keywords = "Compr\'ehension du langage, \'etiquetage de s\'equence, g\'en\'eration seq2seq.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/6355.pdf"
}


@inproceedings{Benamar-Grouin-Bothua-Vilnat:TALN:2022,
    author = "Benamar, Alexandra and Grouin, Cyril and Bothua, Meryl and Vilnat, Anne",
    title = "Etude des st\'er\'eotypes genr\'es dans le th\'e\^atre fran\c{c}ais du XVIe au XIXe si\`ecle \`a travers des plongements lexicaux",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "73-80",
    note = "Studying gender stereotypes in French theater from XVIth to XIXth century through the use of lexical embeddings ",
    abstract = "Les mod\`eles de TAL les plus r\'ecents cherchent \`a capturer au mieux toutes les subtilit\'es de la langue, ce qui implique de r\'ecup\'erer les st\'er\'eotypes qui y sont associ\'es. Dans cet article, nous \'etudions les st\'er\'eotypes de genre qui existent dans des mod\`eles Word2Vec. Nous avons constitu\'e un jeu de donn\'ees compos\'e de pi\`eces de th\'e\^atre fran\c{c}aises allant du XVIe au XIXe si\`ecle. Nous avons choisi de travailler sur le genre th\'e\^atral car il tend \`a pousser \`a leur paroxysme certains traits de caract\`ere repr\'esentatifs de hi\'erarchies sociales pr\'eexistantes. Nous pr\'esentons des exp\'eriences dans lesquelles nous parvenons \`a mettre en avant des st\'er\'eotypes de genre en relation avec les r\^oles et les \'emotions traditionnellement imput\'es aux femmes et aux hommes. De plus, nous mettons en avant une s\'emantique sp\'ecifique associ\'ee \`a des personnages f\'eminins et masculins. Cette \'etude d\'emontre l'int\'er\^et de mettre en \'evidence des st\'er\'eotypes dans des corpus \`a l'aide de mod\`eles contextuels {\guillemotleft} classiques {\guillemotright}.",
    keywords = "Plongements lexicaux, Biais, St\'er\'eotypes de genre, Th\'e\^atre.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/1841.pdf"
}


@inproceedings{Millour-Dupont-Jouglar-Fort:TALN:2022,
    author = {Millour, Alice and Dupont, Yoann and Jouglar, Alexane and Fort, Kar\"en},
    title = "FENEC : un corpus \'equilibr\'e pour l'\'evaluation des entit\'es nomm\'ees en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "81-93",
    note = "FENEC : a balanced sample corpus for French named entity recognition ",
    abstract = "Nous pr\'esentons ici FENEC (FrEnch Named-entity Evaluation Corpus), un corpus \`a \'echantillons \'equilibr\'es contenant six genres, annot\'e en entit\'es nomm\'ees selon le sch\'ema fin Qu{\ae}ro. Les caract\'eristiques de ce corpus nous permettent d'\'evaluer et de comparer trois outils d'annotation automatique {\textemdash} un \`a base de r\`egles et deux \`a base de r\'eseaux de neurones {\textemdash} en jouant sur trois dimensions : la finesse du jeu d'\'etiquettes, le genre des corpus, et les m\'etriques d'\'evaluation.",
    keywords = "Entit\'es nomm\'ees, corpus, \'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/2751.pdf"
}


@inproceedings{Hau-Nguyen-Gravier-Sebillot:TALN:2022,
    author = "Hau Nguyen, Duc and Gravier, Guillaume and S\'ebillot, Pascale",
    title = "Filtrage et r\'egularisation pour am\'eliorer la plausibilit\'e des poids d'attention dans la t\^ache d'inf\'erence en langue naturelle",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "94-102",
    note = "Filtering and regularization to improve the plausibility of attention weights in NLI",
    abstract = "Nous \'etudions la plausibilit\'e d'un m\'ecanisme d'attention pour une t\^ache d'inf\'erence de phrases (entailment), c'est-\`a-dire sa capacit\'e \`a fournir une explication plausible pour un humain de la relation entre deux phrases. En s'appuyant sur le corpus Explanation-Augmented Standford Natural Language Inference, il a \'et\'e montr\'e que les poids d'attention sont peu plausibles en pratique et tendent \`a ne pas se concentrer sur les tokens importants. Nous \'etudions ici diff\'erentes approches pour rendre les poids d'attention plus plausibles, en nous appuyant sur des masques issus d'une analyse morphosyntaxique ou sur une r\'egularisation pour forcer la parcimonie. Nous montrons que ces strat\'egies permettent d'am\'eliorer sensiblement la plausibilit\'e des poids d'attention et s'av\`erent plus performantes que les approches par carte de saillance.",
    keywords = "m\'ecanisme d'attention, explicabilit\'e, plausibilit\'e, inf\'erence en langue naturelle.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/3845.pdf"
}


@inproceedings{Antoine-Auguste-Bechet-Damnati:TALN:2022,
    author = "Antoine, Elie and Auguste, Jeremy and Bechet, Frederic and Damnati, G\'eraldine",
    title = "G\'en\'eration de question \`a partir d'analyse s\'emantique pour l'adaptation non supervis\'ee de mod\`eles de compr\'ehension de documents",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "103-114",
    note = "Question generation from semantic analysis for unsupervised adaptation of document understanding models",
    abstract = "La g\'en\'eration automatique de questions \`a partir de textes peut permettre d'obtenir des corpus d'apprentissage pour des mod\`eles de compr\'ehension de documents de type question/r\'eponse sur des textes. Si cette t\^ache de g\'en\'eration est d\'esormais appr\'ehend\'ee par des mod\`eles de type s\'equence-\`as\'equence bas\'es sur de grands mod\`eles de langage pr\'e-entra{\^\i}n\'es, le choix des segments r\'eponses \`a partir desquels seront g\'en\'er\'ees les questions est l'un des principaux aspects diff\'erenciant les m\'ethodes de g\'en\'eration de corpus de question/r\'eponse. Nous proposons dans cette \'etude d'exploiter l'analyse s\'emantique de textes pour s\'electionner des r\'eponses plausibles et enrichir le processus de g\'en\'eration par des traits s\'emantiques g\'en\'eriques. Les questions g\'en\'er\'ees sont \'evalu\'ees dans leur capacit\'e \`a \^etre utilis\'ees pour entra{\^\i}ner un mod\`ele de question-r\'eponse sur un nouveau corpus d'archives num\'eris\'ees.",
    keywords = "G\'en\'eration de questions, Compr\'ehension de documents, Question/R\'eponse, Huma-  nit\'es num\'eriques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/3999.pdf"
}


@inproceedings{Cheng-Sheang-Koptient-Grabar-Saggion:TALN:2022,
    author = {Cheng Sheang, Kim and Koptient, Ana{\"\i}s and Grabar, Natalia and Saggion, Horacio},
    title = "Identification of complex words and passages in medical documents in French",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "115-124",
    note = "The purpose of automatic text simplification is to provide a new version of documents that are easier to understand by a given population or easier to process by other NLP applications",
    abstract = "Identification de mots et passages difficiles dans les documents m\'edicaux en fran\c{c}ais. L'objectif de la simplification automatique des textes consiste \`a fournir une nouvelle version de documents qui devient plus facile \`a comprendre pour une population donn\'ee ou plus facile \`a traiter par d'autres applications du TAL. Cependant, avant d'effectuer la simplification, il est important de savoir ce qu'il faut simplifier exactement dans les documents. En effet, m\^eme dans les documents techniques et sp\'ecialis\'es, il n'est pas n\'ecessaire de tout simplifier mais juste les segments qui pr\'esentent des difficult\'es de compr\'ehension. Il s'agit typiquement de la t\^ache d'identification de mots complexes : effectuer le diagnostic de difficult\'e d'un document donn\'e pour y d\'etecter les mots et passages complexes. Nous proposons de travail sur l'identification de mots et passages complexes dans les documents biom\'edicaux en fran\c{c}ais.",
    keywords = "Complex word identification, Text simplification.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/2891.pdf"
}


@inproceedings{Grouin:TALN:2022,
    author = "Grouin, Cyril",
    title = "Impact du fran\c{c}ais inclusif sur les outils du TAL",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "125-134",
    note = "Impact of French Inclusive Language on NLP Tools",
    abstract = "Le fran\c{c}ais inclusif est une vari\'et\'e du fran\c{c}ais standard mise en avant pour t\'emoigner d'une conscience de genre et d'identit\'e. Plusieurs proc\'ed\'es existent pour lutter contre l'utilisation g\'en\'erique du masculin (coordination de formes f\'eminines et masculines, f\'eminisation des fonctions, \'ecriture inclusive, et neutralisation). Dans cette \'etude, nous nous int\'eressons aux performances des outils sur quelques t\^aches du TAL (\'etiquetage, lemmatisation, rep\'erage d'entit\'es nomm\'ees) appliqu\'es sur des productions langagi\`eres de ce type. Les taux d'erreur sur l'\'etiquetage en parties du discours (TreeTagger et spaCy) augmentent de 3 \`a 7 points sur les portions r\'edig\'ees en fran\c{c}ais inclusif par rapport au fran\c{c}ais standard, sans lemmatisation possible pour le TreeTagger. Sur le rep\'erage d'entit\'es nomm\'ees, les mod\`eles sont sensibles aux contextes en fran\c{c}ais inclusif et font des pr\'edictions erron\'ees, avec une pr\'ecision en baisse.",
    keywords = "Fran\c{c}ais inclusif, Traitement Automatique des Langues, Taux d'erreur.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/1309.pdf"
}


@inproceedings{Wang-Seminck-Amsili:TALN:2022,
    author = "Wang, Xiaoou and Seminck, Olga and Amsili, Pascal",
    title = "Investigating associative, switchable and negatable Winograd items on renewed French data sets",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "135-142",
    note = "Le Winograd Schema Challenge (WSC) regroupe des probl\`emes de r\'esolution d'anaphore n\'ecessitant un raisonnement sur les connaissances du monde",
    abstract = "The Winograd Schema Challenge (WSC) consists of a set of anaphora resolution problems resolvable only by reasoning about world knowledge. This article describes the update of the existing French data set and the creation of three subsets allowing for a more robust, fine-grained evaluation protocol of WSC in French (FWSC) : an associative subset (items easily resolvable with lexical co-occurrence), a switchable subset (items where the inversion of two keywords reverses the answer) and a negatable subset (items where applying negation on its verb reverses the answer). Experiences on these data sets with CamemBERT reach SOTA performances. Our evaluation protocol showed in addition that the higher performance could be explained by the existence of associative items in FWSC. Besides, increasing the size of training corpus improves the model's performance on switchable items while the impact of larger training corpus remains small on negatable items.",
    keywords = "Winograd Schema Challenge, world knowledge, commonsense reasoning, negation,  French, CamemBERT.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/7675.pdf"
}


@inproceedings{Ducel-Fort-Lejeune-Lepage:TALN:2022,
    author = {Ducel, Fanny and Fort, Kar\"en and Lejeune, Ga\"el and Lepage, Yves},
    title = "Langues par d\'efaut? Analyse contrastive et diachronique des langues non cit\'ees dans les articles de TALN et d'ACL",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "143-152",
    note = "Contrastive and diachronic study of unmentioned (by default ?) languages in TALN and ACL  We study the application of the \\#BenderRule in natural language processing articles, taking into account a contrastive and a diachronic dimensions, by examining the proceedings of two NLP conferences, TALN and ACL, over time",
    abstract = "Cet article \'etudie l'application de la \\#R\`egledeBender dans des articles de traitement automatique des langues (TAL), en prenant en compte une dimension contrastive, par l'examen des actes de deux conf\'erences du domaine, TALN et ACL, et une dimension diachronique, en examinant ces conf\'erences au fil du temps. Un \'echantillon d'articles a \'et\'e annot\'e manuellement et deux classifieurs ont \'et\'e d\'evelopp\'es afin d'annoter automatiquement les autres articles. Nous quantifions ainsi l'application de la \\#R\`egledeBender, et mettons en \'evidence un l\'eger mieux en faveur de TALN sur cet aspect.",
    keywords = "\\#R\`egledeBender, diversit\'e linguistique, \'ethique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9558.pdf"
}


@inproceedings{Gabay-Ortiz-Suarez-Bawden-Bartz-Gambette-Sagot:TALN:2022,
    author = "Gabay, Simon and Ortiz Suarez, Pedro and Bawden, Rachel and Bartz, Alexandre and Gambette, Philippe and Sagot, Beno{\^\i}t",
    title = "Le projet FREEM : ressources, outils et enjeux pour l'\'etude du fran\c{c}ais d'Ancien R\'egime",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "153-164",
    note = "The F RE EM project: Resources, tools and challenges for the study of Ancien R\'egime French",
    abstract = "En d\'epit de leur qualit\'e certaine, les ressources et outils disponibles pour l'analyse du fran\c{c}ais d'Ancien R\'egime ne sont plus \`a m\^eme de r\'epondre aux enjeux de la recherche en linguistique et en litt\'erature pour cette p\'eriode. Apr\`es avoir pr\'ecis\'ement d\'efini le cadre chronologique retenu, nous pr\'esentons les corpus mis \`a disposition et les r\'esultats obtenus avec eux pour plusieurs t\^aches de TAL fondamentales \`a l'\'etude de la langue et de la litt\'erature.",
    keywords = "Linguistique diachronique, Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees, normalisation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9987.pdf"
}


@inproceedings{Baneras-Roux-Rouvier-Wottawa-Dufour:TALN:2022,
    author = {Ba\\textasciitilde neras Roux, Thibault and Rouvier, Micka\"el and Wottawa, Jane and Dufour, Richard},
    title = "Mesures linguistiques automatiques pour l'\'evaluation des syst\`emes de Reconnaissance Automatique de la Parole",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "165-172",
    note = "Automated linguistic measures for automatic speech recognition systems' evaluation",
    abstract = "L'\'evaluation de transcriptions issues de syst\`emes de Reconnaissance Automatique de la Parole (RAP) est un probl\`eme difficile et toujours ouvert, qui se r\'esume g\'en\'eralement \`a ne consid\'erer que le WER. Nous pr\'esentons dans cet article un ensemble de m\'etriques, souvent utilis\'ees dans d'autres t\^aches en traitement du langage naturel, que nous proposons d'appliquer en compl\'ement du WER en RAP. Nous introduisons en particulier deux mesures consid\'erant les aspects morpho-syntaxiques et s\'emantiques des mots transcrits : 1) le POSER (Part-of-speech Error Rate), qui \'evalue les aspects grammaticaux, et 2) le EmbER (Embedding Error Rate), une mesure originale qui reprend celle du WER en apportant une pond\'eration en fonction de la distance s\'emantique des mots mal transcrits. Afin de montrer les informations suppl\'ementaires qu'elles apportent, nous proposons \'egalement une analyse qualitative d\'ecrivant l'apport au niveau linguistique de mod\`eles de langage utilis\'es pour le r\'eordonnancement d'hypoth\`eses de transcription a posteriori.",
    keywords = "Reconnaissance automatique de la parole, m\'etriques d'\'evaluation, plongements  lexicaux, distance s\'emantique, \'etiquetage morpho-syntaxique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/1911.pdf"
}


@inproceedings{Okabe-Yvon:TALN:2022,
    author = "Okabe, Shu and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Mod\`ele-s bay\'es-ien-s pour la segment-ation \`a deux niveau-x faible-ment super-vis-\'e-e",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "173-181",
    note = "Bayesian models for weakly supervised two-level segmentation ",
    abstract = "La segmentation automatique en mots et en morph\`emes est une \'etape cruciale dans le processus de documentation des langues. Dans ce travail, nous \'etudions plusieurs mod\`eles bay\'esiens pour r\'ealiser une segmentation conjointe des phrases \`a ces deux niveaux : d'une part, en introduisant un couplage d\'eterministe entre deux mod\`eles sp\'ecialis\'es pour identifier chaque type de fronti\`eres, d'autre part, en proposant une mod\'elisation intrins\`equement hi\'erarchique. Un objectif important de cette \'etude est de comparer ces mod\`eles dans un sc\'enario o\`u une supervision faible est disponible. Nos exp\'eriences portent sur deux langues et permettent de comparer dans des conditions r\'ealistes les m\'erites de ces diverses mod\'elisations.",
    keywords = "segmentation en mots, segmentation en morph\`emes, documentation automatique  des langues, mod\`ele bay\'esien non-param\'etrique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/3309.pdf"
}


@inproceedings{Devatine-Corro-Yvon:TALN:2022,
    author = "Devatine, Nicolas and Corro, Caio and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "R\'e-ordonnancement via programmation dynamique pour l'adaptation cross-lingue d'un analyseur en d\'ependances",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "182-196",
    note = "Sentence reordering via dynamic programming for cross-lingual dependency parsing ",
    abstract = "Cet article s'int\'eresse au transfert cross-lingue d'analyseurs en d\'ependances et \'etudie des m\'ethodes pour limiter l'effet potentiellement n\'efaste pour le transfert de divergences entre l'ordre des mots dans les langues source et cible. Nous montrons comment apprendre et impl\'ementer des strat\'egies de r\'eordonnancement, qui, utilis\'ees en pr\'etraitement, permettent souvent d'am\'eliorer les performances des analyseurs dans un sc\'enario de transfert {\guillemotleft} zero-shot {\guillemotright}.",
    keywords = "Analyse en d\'ependances, transfert cross-lingue, programmation dynamique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/6515.pdf"
}


@inproceedings{Amalvy-Labatut-Dufour:TALN:2022,
    author = "Amalvy, Arthur and Labatut, Vincent and Dufour, Richard",
    title = "Remplacement de mentions pour l'adaptation d'un corpus de reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees \`a un domaine cible",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "197-204",
    note = "Mention replacement for adapting a named entity recognition dataset to a target domain",
    abstract = "La reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees est une t\^ache de traitement automatique du langage naturel bien \'etudi\'ee et utile dans de nombreuses applications. Derni\`erement, les mod\`eles neuronaux permettent de la r\'esoudre avec de tr\`es bonnes performances. Cependant, les jeux de donn\'ees permettant l'entra{\^\i}nement et l'\'evaluation de ces mod\`eles se concentrent sur un nombre restreint de domaines et types de documents (articles journalistiques, internet). Or, les performances d'un mod\`ele entra{\^\i}n\'e sur un domaine cibl\'e sont en g\'en\'eral moindres dans un autre : ceux moins couverts sont donc p\'enalis\'es. Pour tenter de rem\'edier \`a ce probl\`eme, cet article propose d'utiliser une technique d'augmentation de donn\'ees permettant d'adapter un corpus annot\'e en entit\'es nomm\'ees d'un domaine source \`a un domaine cible o\`u les types de noms rencontr\'es peuvent \^etre diff\'erents. Nous l'appliquons dans le cadre de la litt\'erature de fantasy, o\`u nous montrons qu'elle peut apporter des gains de performance.",
    keywords = "apprentissage profond, augmentation de donn\'ees, reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/8782.pdf"
}


@inproceedings{Shenouda-Rodrigues-Bossard:TALN:2022,
    author = "Shenouda, Gabriel and Rodrigues, Christophe and Bossard, Aur\'elien",
    title = "R\'esumeSVD : Un outil efficace et performant pour le r\'esum\'e de texte non supervis\'e",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "205-213",
    note = "R\'esumeSVD : An efficient and effective tool for unsupervised text summarization ",
    abstract = "Cet article pr\'esente une nouvelle m\'ethode, R\'esumeSVD, pour le r\'esum\'e automatique extractif non supervis\'e. Cette m\'ethode est fond\'ee sur la d\'ecomposition en valeurs singuli\`eres afin de r\'eduire la dimensionnalit\'e des plongements de mots et de proposer une repr\'esentation de ces derniers sur un petit nombre de dimensions, chacune repr\'esentant un sujet latent. En effet, dans un contexte sp\'ecifique et restreint, de multiples dimensions des plongements de mots deviennent moins pertinentes puisqu'apprises dans des contextes plus larges. Elle utilise \'egalement le regroupement automatique de mots pour r\'eduire la taille du vocabulaire, et est suivie d'une heuristique d'extraction de phrases. La m\'ethode surpasse en efficacit\'e les approches extractives les plus r\'ecentes tout en \'etant plus efficiente. De plus, R\'esumeSVD n\'ecessite peu de ressources, en termes de donn\'ees et de puissance de calcul. Elle peut donc \^etre ex\'ecut\'ee sur de longs documents, tels que des articles scientifiques, ainsi que sur de grands corpus \`a documents multiples. Notre m\'ethode est suffisamment rapide pour \^etre utilis\'ee dans des syst\`emes de r\'esum\'e en direct. Nous partageons publiquement le code source de notre approche permettant de reproduire tous nos r\'esultats.",
    keywords = "r\'esum\'e automatique de documents, plongement de mots, r\'eduction de dimension.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9200.pdf"
}


@inproceedings{Le-Clercq-de-Lannoy-Besancon-Ferret-Tourille-Brin-Henry-Vieru:TALN:2022,
    author = "Le Clercq de Lannoy, Tiphaine and Besan\c{c}on, Romaric and Ferret, Olivier and Tourille, Julien and Brin-Henry, Fr\'ed\'erique and Vieru, Bianca",
    title = "Strat\'egies d'adaptation pour la reconnaissance d'entit\'es m\'edicales en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "214-224",
    note = "Adaptation strategies for biomedical named entity recognition in French",
    abstract = "Dans un contexte o\`u peu de corpus annot\'es pour l'extraction d'entit\'es m\'edicales sont disponibles, nous \'etudions dans cet article une approche hybride combinant utilisation de connaissances sp\'ecialis\'ees et adaptation de mod\`eles de langues en mettant l'accent sur l'effet du pr\'e-entra{\^\i}nement d'un mod\`ele de langue g\'en\'eraliste (CamemBERT) sur diff\'erents corpus. Les r\'esultats sont obtenus sur le corpus QUAERO. Nous montrons que pr\'e-entra{\^\i}ner un mod\`ele avec un corpus sp\'ecialis\'e, m\^eme de taille r\'eduite, permet d'observer une am\'elioration des r\'esultats. La combinaison de plusieurs approches permet de gagner un \`a sept points de F1-mesure selon le corpus de test et la m\'ethode.",
    keywords = "Extraction d'information, Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees, UMLS, BERT.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/4999.pdf"
}


@inproceedings{Petit-Corro:TALN:2022,
    author = "Petit, Alban and Corro, Caio",
    title = "Un algorithme d'analyse s\'emantique fond\'ee sur les graphes via le probl\`eme de l'arborescence g\'en\'eralis\'ee couvrante",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "225-234",
    note = "A graph-based semantic parsing algorithm via the generalized spanning arborescence problem",
    abstract = "Nous proposons un nouvel algorithme pour l'analyse s\'emantique fond\'ee sur les graphes via le probl\`eme de l'arborescence g\'en\'eralis\'ee couvrante.",
    keywords = "Analyse s\'emantique, analyse fond\'ee sur les graphes, optimisation combinatoire.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/2260.pdf"
}


@inproceedings{Battistelli-Etienne-Rahman-Teissedre-Lecorve:TALN:2022,
    author = "Battistelli, Delphine and Etienne, Aline and Rahman, Rashedur and Teiss\`edre, Charles and Lecorv\'e, Gw\'enol\'e",
    title = "Une cha{\^\i}ne de traitement pour pr\'edire et appr\'ehender la complexit\'e des textes pour enfants d'un point de vue linguistique",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "235-245",
    note = "A Processing Chain to Explain the Complexity of Texts for Children From a Linguistic and Psycho-linguistic Point of View",
    abstract = "Nos travaux abordent la question de la mesure de la complexit\'e d'un texte vis-\`a-vis d'une cible de lecteurs, les enfants en \^age de lire, au travers de la mise en place d'une cha{\^\i}ne de traitements. Cette cha{\^\i}ne vise \`a extraire des descripteurs linguistiques, principalement issus de travaux en psycholinguistique et de travaux sur la lisibilit\'e, mobilisables pour appr\'ehender la complexit\'e d'un texte. En l'appliquant sur un corpus de textes de fiction, elle permet d'\'etudier des corr\'elations entre certains descripteurs linguistiques et les tranches d'\^ages associ\'ees aux textes par les \'editeurs. L'analyse de ces corr\'elations tend \`a valider la pertinence de la cat\'egorisation en \^ages par les \'editeurs. Elle justifie ainsi la mobilisation d'un tel corpus pour entra{\^\i}ner \`a partir des \^ages \'editeurs un mod\`ele de pr\'ediction de l'\^age cible d'un texte.",
    keywords = "complexit\'e d'un texte, \^age, descripteurs linguistiques, \'etapes d\'eveloppementales.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/5373.pdf"
}


@inproceedings{Fosse-Nguyen-Sebillot-Gravier:TALN:2022,
    author = {Fosse, Lo{\"\i}c and Nguyen, Duc-Hau and S\'ebillot, Pascale and Gravier, Guillaume},
    title = "Une \'etude statistique des plongements dans les mod\`eles transformers pour le fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "246-255",
    note = "An empirical statistical study of embeddings in French transformers",
    abstract = "Nous \'etudions les propri\'et\'es statistiques des plongements dans les mod\`eles transformers pour le fran\c{c}ais. Nous nous appuyons sur une analyse de la variance, des similarit\'es cosinus intra-phrase et du rang effectif des plongements aux diff\'erents niveaux d'un transformer, pour des mod\`eles pr\'e-entra{\^\i}n\'es et des mod\`eles adapt\'es \`a la classification de textes. Nous montrons que les mod\`eles FlauBERT et CamemBERT pr\'e-entra{\^\i}n\'es ont des comportements tr\`es diff\'erents m\^eme si les deux ont une tendance \`a g\'en\'erer des repr\'esentations anisotropiques, c'est-\`a-dire se concentrant dans un c\^one au sein de l'espace des plongements, comme observ\'e pour l'anglais. L'adaptation \`a la classification de textes modifie le comportement des mod\`eles, notamment dans les derni\`eres couches, et procure une tendance forte \`a l'alignement des plongements, r\'eduisant \'egalement la dimension effective de l'espace au final. Nous mettons \'egalement en \'evidence un lien entre convergence des plongements au sein d'une phrase et classification de texte, lien dont la nature reste difficile \`a appr\'ehender.",
    keywords = "plongements de mots, transfomer, FlauBERT, CamemBERT, analyse statistique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/8643.pdf"
}


@inproceedings{Naguib-Portet-Dinarelli:TALN:2022,
    author = "Naguib, Marco and Portet, Fran\c{c}ois and Dinarelli, Marco",
    title = "Vers la compr\'ehension automatique de la parole bout-en-bout \`a moindre effort",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Travaux originaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "256-267",
    note = "Towards automatic end-to-end speech understanding with less effort",
    abstract = "Les approches de compr\'ehension automatique de la parole ont r\'ecemment b\'en\'efici\'e de l'apport de mod\`eles pr\'eappris par autosupervision sur de gros corpus de parole. Pour le fran\c{c}ais, le projet LeBenchmark a rendu disponibles de tels mod\`eles et a permis des \'evolutions impressionnantes sur plusieurs t\^aches dont la compr\'ehension automatique de la parole. Ces avanc\'ees ont un co\^ut non n\'egligeable en ce qui concerne le temps de calcul et la consommation \'energ\'etique. Dans cet article, nous comparons plusieurs strat\'egies d'apprentissage visant \`a r\'eduire le co\^ut \'energ\'etique tout en conservant des performances comp\'etitives. Les exp\'eriences sont effectu\'ees sur le corpus MEDIA, et montrent qu'il est possible de r\'eduire significativement le co\^ut d'apprentissage tout en conservant des performances \`a l'\'etat de l'art.",
    keywords = "compr\'ehension de la parole, apprentissage autosupervis\'e, apprentissage par transfert.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/4299.pdf"
}


@inproceedings{Bouhandi-Morin-Hamon:TALN:2022,
    author = "Bouhandi, Merieme and Morin, Emmanuel and Hamon, Thierry",
    title = "Adaptation au domaine de mod\`eles de langue \`a l'aide de r\'eseaux \`a base de graphes",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-10",
    note = "Graph Neural Networks for Adapting General Domain Language Mod\`eles Specialised Corpora",
    abstract = "Les mod\`eles de langue prodonds encodent les propri\'et\'es linguistiques et sont utilis\'es comme entr\'ee pour des mod\`eles plus sp\'ecifiques. Utiliser leurs repr\'esentations de mots telles quelles pour des domaines peu dot\'es se r\'ev\`ele \^etre moins efficace. De plus, ces mod\`eles n\'egligent souvent les informations globales sur le vocabulaire au profit d'une plus forte d\'ependance \`a l'attention. Nous consid\'erons que ces informations influent sur les r\'esultats des t\^aches en aval. Leur combinaison avec les repr\'esentations contextuelles est effectu\'ee \`a l'aide de r\'eseaux de neurones \`a base de graphes. Nous montrons que l'utilit\'e de cette combinaison qui surpassent les performances de baselines.",
    keywords = "mod\`eles de langue, mod\`eles neuronaux \`a base de graphes, plongements de mots,  domaine sp\'ecialis\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/8526.pdf"
}


@inproceedings{Hadj-Mohamed-Ben-Khelil-Savary-Keskes-Yves-Antoine-Hadrich-Belguith:TALN:2022,
    author = "Hadj Mohamed, Najet and Ben Khelil, Cherifa and Savary, Agata and Keskes, Iskander and Yves Antoine, Jean and Hadrich Belguith, Lamia",
    title = "Annotation d'expressions polylexicales verbales en arabe : validation d'une proc\'edure d'annotation multilingue",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-17",
    note = "Annotating Verbal Multiword Expressions in Arabic : Assessing the Validity of a Multilingual",
    abstract = "Cet article d\'ecrit nos efforts pour \'etendre le projet PARSEME \`a l'arabe standard moderne. L'applicabilit\'e du guide d'annotation de PARSEME a \'et\'e test\'ee en mesurant l'accord inter-annotateurs d\`es la premi\`ere phase d'annotation. Un sous-ensemble de 1062 phrases du Prague Arabic Dependency Treebank (PADT) a \'et\'e s\'electionn\'e et annot\'e ind\'ependamment par deux locutrices natives arabes. Suite \`a leurs annotations, un nouveau corpus arabe avec plus de 1250 expressions polylexicales verbales (EPV) annot\'ees a \'et\'e construit.",
    keywords = "Expressions polylexicales arabes, PARSEME, guide d'annotation .",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/995.pdf"
}


@inproceedings{Hiebel-Fort-Neveol-Ferret:TALN:2022,
    author = {Hiebel, Nicolas and Fort, Kar\"en and N\'ev\'eol, Aur\'elie and Ferret, Olivier},
    title = "CLISTER : Un corpus pour la similarit\'e s\'emantique textuelle dans des cas cliniques en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "18-27",
    note = "CLISTER : A Corpus for Semantic Textual Similarity in French Clinical Narratives",
    abstract = "Le TAL repose sur la disponibilit\'e de corpus annot\'es pour l'entra{\^\i}nement et l'\'evaluation de mod\`eles. Il existe tr\`es peu de ressources pour la similarit\'e s\'emantique dans le domaine clinique en fran\c{c}ais. Dans cette \'etude, nous proposons une d\'efinition de la similarit\'e guid\'ee par l'analyse clinique et l'appliquons au d\'eveloppement d'un nouveau corpus partag\'e de 1 000 paires de phrases annot\'ees manuellement en scores de similarit\'e. Nous \'evaluons ensuite le corpus par des exp\'eriences de mesure automatique de similarit\'e. Nous montrons ainsi qu'un mod\`ele de plongements de phrases peut capturer la similarit\'e avec des performances \`a l'\'etat de l'art sur le corpus DEFT STS (Spearman=0,8343). Nous montrons \'egalement que le contenu du corpus CLISTER est compl\'ementaire de celui de DEFT STS.",
    keywords = "Similarit\'e s\'emantique, D\'eveloppement de corpus, Texte clinique, Fran\c{c}ais.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/641.pdf"
}


@inproceedings{Faty-Drame-Ngor-Sarr-Ndiaye-Dia-Sall:TALN:2022,
    author = "Faty, Lamine and Drame, Khadim and Ngor Sarr, Edouard and Ndiaye, Marie and Dia, Yoro and Sall, Ousmane",
    title = "COMFO : Corpus Multilingue pour la Fouille d'Opinions",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "28-35",
    note = "COMFO: Multilingual Corpus for Opinion Mining",
    abstract = "L'utilisation d'algorithmes de Machine Learning (ML) en fouille d'opinions notamment ceux d'apprentissage supervis\'e n\'ecessite un corpus annot\'e pour entrainer le mod\`ele de classification afin de pr\'edire des r\'esultats proches de la r\'ealit\'e. Malheureusement, il n'existe pas encore de ressources pour le traitement automatique de donn\'ees textuelles exprim\'ees dans le langage urbain s\'en\'egalais. L'objectif de cet article est de construire un corpus multilingue pour la fouille d'opinions (COMFO). Le processus de constitution du corpus COMFO est compos\'e de trois \'etapes \`a savoir la pr\'esentation de la source de donn\'ees, la collecte et pr\'eparation de donn\'ees, et l'annotation par approche lexicale. La particularit\'e de COMFO r\'eside dans l'int\'egration des langues \'etrang\`eres (fran\c{c}aise et anglaises) et celles locales notamment le wolof urbain afin de refl\'eter l'opinion collective des lecteurs s\'en\'egalais.",
    keywords = "Fouille d'opinions, commentaire en ligne, constitution de corpus, COMFO",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9092.pdf"
}


@inproceedings{Eshkol-Taravella-Barbedette-Liu-Soumah:TALN:2022,
    author = "Eshkol-Taravella, Iris and Barbedette, Ang\`ele and Liu, Xingyu and Soumah, Valentin-Gabriel",
    title = "Classification automatique de questions spontan\'ees vs. pr\'epar\'ees dans des transcriptions de l'oral",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "36-45",
    note = "Automatic Classification of Spontaneous vs",
    abstract = "Ce travail a pour objectif de d\'evelopper un mod\`ele linguistique pour classifier automatiquement des questions issues de transcriptions d'enregistrements provenant des corpus ESLO2 et ACSYNT en deux cat\'egories ''spontan\'e'' et ''pr\'epar\'e''. Avant de proc\'eder au traitement automatique, nous proposons une liste de crit\`eres d\'efinitoires et discriminants permettant de distinguer les questions parmi d'autres \'enonc\'es. Les exp\'eriences bas\'ees sur des m\'ethodes d'apprentissage supervis\'e sont r\'ealis\'ees selon une classification multiclasse comprenant les cat\'egories ''spontan\'e'', ''pr\'epar\'e'' et ''non-question'' et selon une classification binaire incluant les cat\'egories ''spontan\'e'' et ''pr\'epar\'e'' uniquement. Les meilleurs r\'esultats pour les m\'ethodes traditionnelles d'apprentissage automatique sont obtenus avec une r\'egression logistique combin\'ee aux crit\`eres linguistiques significatifs uniquement (F-score de 0.75). Pour finir, nous mettons en parall\`ele ces r\'esultats avec ceux obtenus en utilisant des techniques d'apprentissage profond.",
    keywords = "classification de questions, discours spontan\'e, discours pr\'epar\'e, corpus oral, appren-  tissage supervis\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/2331.pdf"
}


@inproceedings{Ferret:TALN:2022,
    author = "Ferret, Olivier",
    title = "D\'econtextualiser des plongements contextuels pour construire des th\'esaurus distributionnels",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "46-55",
    note = "Decontextualizing contextual embeddings for building distributional thesauri ",
    abstract = "M\^eme si les mod\`eles de langue contextuels sont aujourd'hui dominants en traitement automatique des langues, les repr\'esentations qu'ils construisent ne sont pas toujours adapt\'ees \`a toutes les utilisations. Dans cet article, nous proposons une nouvelle m\'ethode pour construire des plongements statiques \`a partir de mod\`eles contextuels. Cette m\'ethode combine la g\'en\'eralisation et l'agr\'egation des repr\'esentations contextuelles. Nous l'\'evaluons pour un large ensemble de noms en anglais dans la perspective de la construction de th\'esaurus distributionnels pour l'extraction de relations de similarit\'e s\'emantique. Finalement, nous montrons que les repr\'esentations ainsi construites et les plongements statiques natifs peuvent \^etre compl\'ementaires.",
    keywords = "Plongements statiques et contextuels, similarit\'e, th\'esaurus distributionnel.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/234.pdf"
}


@inproceedings{Brassier-Azzouza-Antoine-Grobol-Lefeuvre-Halftermeyer:TALN:2022,
    author = {Brassier, Ma\"elle and Azzouza, Th\'eo and Antoine, Jean-Yves and Grobol, Lo{\"\i}c and Lefeuvre-Halftermeyer, Ana{\"\i}s},
    title = "\'Evaluation comparative de syst\`emes neuronal et statistique pour la r\'esolution de cor\'ef\'erence en langage parl\'e",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "56-65",
    note = "Comparative evaluation of neural and statistical coreference resolution on spoken language ",
    abstract = "Nous pr\'esentons OFCoRS, un syst\`eme de r\'esolution de cor\'ef\'erence, bas\'e sur le fran\c{c}ais parl\'e et un ensemble de mod\`eles Random Forest. L'objectif de ce papier est de comparer l'approche statistique d'OFCoRS avec l'approche neuronale du syst\`eme DeCoFre. Nous soulignons particuli\`erement les similarit\'es et diff\'erences entre les deux syst\`emes. Nous comparons ensuite leurs performances sur le corpus fran\c{c}ais ANCOR et observons que les performances d'OFCoRS s'approchent de celles de DeCoFre. Une analyse d\'etaill\'ee montre \'egalement que les deux syst\`emes affichent de faibles performances sur les cor\'ef\'erences indirectes, montrant ainsi qu'on ne peut pas consid\'erer le traitement des anaphores complexes comme un probl\`eme r\'esolu.",
    keywords = "r\'esolution de cor\'ef\'erence, mod\`ele neuronal, classification statistique, langage parl\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9081.pdf"
}


@inproceedings{Arnold-Ernez-Kobus-Martin:TALN:2022,
    author = "Arnold, Alexandre and Ernez, Fares and Kobus, Catherine and Martin, Marion-C\'ecile",
    title = "Extraction d'informations de messages a\'eronautiques (NOTAMs) avec des mod\`eles de langue appris de fa\c{c}on auto-supervis\'ee",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "66-75",
    note = "Information extraction from aeronautical messages ",
    abstract = "Avant un vol, les pilotes de ligne doivent lire une longue liste de messages appel\'es NOTAM (pour NOtice To AirMen) donnant des informations sur des al\'eas potentiels le long du vol. Ces messages suivent une grammaire particuli\`ere, contiennent beaucoup d'acronymes et un vocabulaire sp\'ecifique a\'eronautique. Dans cet article, un mod\`ele de langue de type BERT est pr\'e-entra{\^\i}n\'e sur un grand nombre de ces messages ; il est ensuite affin\'e sur trois t\^aches : l'estimation de criticit\'e, la reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees et la traduction vers un langage structur\'e appel\'e Airlang. L'apprentissage auto-supervis\'e, permettant de tirer parti du vaste nombre de donn\'ees non annot\'ees, est particuli\`erement int\'eressant dans le domaine a\'eronautique, pour lequel les annotations sont tr\`es co\^uteuses car n\'ecessitant une forte expertise. Nous montrons les r\'esultats encourageants sur les trois t\^aches.",
    keywords = "NOTAM, Apprentissage auto-supervis\'e, Classification, REN, Traduction.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/6576.pdf"
}


@inproceedings{Mutuvi-Boros-Doucet-Jatowt-Lejeune-Odeo:TALN:2022,
    author = {Mutuvi, Stephen and Boros, Emanuela and Doucet, Antoine and Jatowt, Adam and Lejeune, Ga\"el and Odeo, Moses},
    title = "Fine-tuning de mod\`eles de langues pour la veille \'epid\'emiologique multilingue avec peu de ressources",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "76-85",
    note = "Fine-tuning Language Models for Low-resource Multilingual Epidemic Surveillance",
    abstract = "Les mod\`eles de langues pr\'e-entra{\^\i}n\'es connaissent un tr\`es grand succ\`es en TAL, en particulier dans les situations o\`u l'on dispose de suffisamment de donn\'ees d'entra{\^\i}nement. Cependant, il reste difficile d'obtenir des r\'esultats similaires dans des environnements multilingues avec peu de donn\'ees d'entra{\^\i}nement, en particulier dans des domaines sp\'ecialis\'es tels que la surveillance des \'epid\'emies. Dans cet article, nous explorons plusieurs hypoth\`eses concernant les facteurs qui pourraient avoir une influence sur les performances d'un syst\`eme d'extraction d'\'ev\'enements \'epid\'emiologiques dans un sc\'enario multilingue \`a faibles ressources : le type de mod\`ele pr\'e-entra{\^\i}n\'e, la qualit\'e du tokenizer ainsi que les caract\'eristiques des entit\'es \`a extraire. Nous proposons une analyse exhaustive de ces facteurs et observons une corr\'elation importante, quoique variable ; entre ces caract\'eristiques et les performances observ\'ees sur la base d'une t\^ache de veille \'epid\'emiologique multilingue \`a faibles ressources. Nous proposons aussi d'adapter les mod\`eles de langues \`a cette t\^ache en \'etendant le vocabulaire du tokenizer pr\'e-entra{\^\i}n\'e avec les entit\'es continues, qui sont des entit\'es qui ont \'et\'e divis\'ees en plusieurs sous-mots. Suite \`a cette adaptation, nous observons une am\'elioration notable des performances pour la plupart des mod\`eles et des langues \'evalu\'es.",
    keywords = "extraction d'\'ev\'enements \'epid\'emiologiques, langues peu dot\'ees, mod\`eles de langues.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/8981.pdf"
}


@inproceedings{Neveol-Dupont-Bezancon-Fort:TALN:2022,
    author = {N\'ev\'eol, Aur\'elie and Dupont, Yoann and Bezan\c{c}on, Julien and Fort, Kar\"en},
    title = "French CrowS-Pairs: Extension \`a une langue autre que l'anglais d'un corpus de mesure des biais soci\'etaux dans les mod\`eles de langue masqu\'es",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "86-95",
    note = "French CrowS-Pairs : Extending a challenge dataset for measuring social bias in masked language models to a language other than English",
    abstract = "Afin de permettre l'\'etude des biais en traitement automatique de la langue au del\`a de l'anglais am\'ericain, nous enrichissons le corpus am\'ericain CrowS-pairs de 1 677 paires de phrases en fran\c{c}ais repr\'esentant des st\'er\'eotypes portant sur dix cat\'egories telles que le genre. 1 467 paires de phrases sont traduites \`a partir de CrowS-pairs et 210 sont nouvellement recueillies puis traduites en anglais. Selon le principe des paires minimales, les phrases du corpus contrastent un \'enonc\'e st\'er\'eotyp\'e concernant un groupe d\'efavoris\'e et son \'equivalent pour un groupe favoris\'e. Nous montrons que quatre mod\`eles de langue favorisent les \'enonc\'es qui expriment des st\'er\'eotypes dans la plupart des cat\'egories. Nous d\'ecrivons le processus de traduction et formulons des recommandations pour \'etendre le corpus \`a d'autres langues. Attention : Cet article contient des \'enonc\'es de st\'er\'eotypes qui peuvent \^etre choquants.",
    keywords = "\'Ethique et TAL, ressources langagi\`eres, mod\`eles de langues masqu\'es.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/8786.pdf"
}


@inproceedings{Zampieri-Ramisch-Illina-Fohr:TALN:2022,
    author = "Zampieri, Nicolas and Ramisch, Carlos and Illina, Irina and Fohr, Dominique",
    title = "Identification des Expressions Polylexicales dans les Tweets",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "96-104",
    note = "Identification of Multiword Expressions in Tweets",
    abstract = "L'identification des expressions polylexicales (EP) dans les tweets est une t\^ache difficile en raison de la nature linguistique complexe des EP combin\'ee \`a l'utilisation d'un langage non standard. Dans cet article, nous pr\'esentons cette t\^ache d'identification sur des donn\'ees anglaises de Twitter. Nous comparons les performances de deux syst\`emes : un utilisant un dictionnaire et un autre des r\'eseaux de neurones. Nous \'evaluons exp\'erimentalement sept configurations d'un syst\`eme \'etat de l'art fond\'e sur des r\'eseaux neuronaux r\'ecurrents utilisant des embeddings contextuels g\'en\'er\'es par BERT. Le syst\`eme fond\'e sur les r\'eseaux neuronaux surpasse l'approche dictionnaire, collect\'e automatiquement \`a partir des EP dans des corpus, gr\^ace \`a son pouvoir de g\'en\'eralisation sup\'erieur.",
    keywords = "expression polylexicales, identification, r\'eseau social.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/5971.pdf"
}


@inproceedings{Boros-Moreno-Doucet:TALN:2022,
    author = "Boros, Emanuela and Moreno, Jose and Doucet, Antoine",
    title = "L'importance des entit\'es pour la t\^ache de d\'etection d'\'ev\'enements en tant que syst\`eme de question-r\'eponse",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "105-114",
    note = "Exploring Entities in Event Detection as Question Answering",
    abstract = "Dans cet article, nous abordons un paradigme r\'ecent et peu \'etudi\'e pour la t\^ache de d\'etection d'\'ev\'enements en la pr\'esentant comme un probl\`eme de question-r\'eponse avec possibilit\'e de r\'eponses multiples et le support d'entit\'es. La t\^ache d'extraction des d\'eclencheurs d'\'ev\'enements est ainsi transform\'ee en une t\^ache d'identification des intervalles de r\'eponse \`a partir d'un contexte, tout en se concentrant \'egalement sur les entit\'es environnantes. L'architecture est bas\'ee sur un mod\`ele de langage pr\'e-entra{\^\i}n\'e et finement ajust\'e, o\`u le contexte d'entr\'ee est augment\'e d'entit\'es marqu\'ees \`a diff\'erents niveaux, de leurs positions, de leurs types et, enfin, de leurs r\^oles d'arguments. Nos exp\'eriences sur le corpus ACE 2005 d\'emontrent que le mod\`ele propos\'e exploite correctement les informations sur les entit\'es dans le cadre de la d\'etection des \'ev\'enements et qu'il constitue une solution viable pour cette t\^ache. De plus, nous d\'emontrons que notre m\'ethode, avec diff\'erents marqueurs d'entit\'es, est particuli\`erement capable d'extraire des types d'\'ev\'enements non vus dans des contextes d'apprentissage en peu de coups.",
    keywords = "D\'etection d'\'ev\'enements, syst\`emes de question-r\'eponse, apprentissage en peu de  coups.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/341.pdf"
}


@inproceedings{Li-Wisniewski-Crabbe:TALN:2022,
    author = "Li, Bingzhi and Wisniewski, Guillaume and Crabb\'e, Beno{\^\i}t",
    title = "Les repr\'esentations distribu\'ees sont-elles vraiment distribu\'ees ? Observations sur la localisation de l'information syntaxique dans les t\^aches d'accord du verbe en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "115-122",
    note = "How Distributed are Distributed Representations ? An Observation on the Locality of Syntactic",
    abstract = "Ce travail aborde la question de la localisation de l'information syntaxique qui est encod\'ee dans les repr\'esentations de transformers. En consid\'erant la t\^ache d'accord objet-participe pass\'e en fran\c{c}ais, les r\'esultats de nos sondes linguistiques montrent que les informations n\'ecessaires pour accomplir la t\^ache sont encod\'ees d'une mani\`ere locale dans les repr\'esentations de mots entre l'ant\'ec\'edent du pronom relatif objet et le participe pass\'e cible. En plus, notre analyse causale montre que le mod\`ele s'appuie essentiellement sur les \'el\'ements linguistiquement motiv\'es (i.e. ant\'ec\'edent et pronom relatif) pour pr\'edire le nombre du participe pass\'e.",
    keywords = "repr\'esentation distribu\'ee, transformers, information syntaxique, analyse causale.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/1952.pdf"
}


@inproceedings{Tuo-Besancon-Ferret-Tourille:TALN:2022,
    author = "Tuo, Aboubacar and Besan\c{c}on, Romaric and Ferret, Olivier and Tourille, Julien",
    title = "Mieux utiliser BERT pour la d\'etection d'\'ev\`enements \`a partir de peu d'exemples",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "123-133",
    note = "Better exploitation of BERT for few-shot event detection",
    abstract = "Les m\'ethodes actuelles pour la d\'etection d'\'ev\`enements, qui s'appuient essentiellement sur l'apprentissage supervis\'e profond, s'av\`erent tr\`es co\^uteuses en donn\'ees annot\'ees. Parmi les approches pour l'apprentissage \`a partir de peu de donn\'ees, nous exploitons dans cet article le m\'eta-apprentissage et l'utilisation de l'encodeur BERT pour cette t\^ache. Plus particuli\`erement, nous explorons plusieurs strat\'egies pour mieux exploiter les informations pr\'esentes dans les diff\'erentes couches d'un mod\`ele BERT pr\'e-entra{\^\i}n\'e et montrons que ces strat\'egies simples permettent de d\'epasser les r\'esultats de l'\'etat de l'art pour cette t\^ache en anglais.",
    keywords = "Extraction d'\'ev\`enements, apprentissage \`a partir de peu d'exemples, m\'eta-  apprentissage, BERT.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/3792.pdf"
}


@inproceedings{Gauthier-Sega-Wade-Moudenc-Collen-De-Neef-Ba-Khoyane-Cama-Bamba-Kebe-Aissatou-Gningue-Mendo'O-Aristide:TALN:2022,
    author = "Gauthier, Elodie and S\'ega Wade, Papa and Moudenc, Thierry and Collen, Patrice and De Neef, Emilie and Ba, Oumar and Khoyane Cama, Ndeye and Bamba Kebe, Ahmadou and Aissatou Gningue, Ndeye and Mendo'O Aristide, Thomas",
    title = "Preuve de concept d'un bot vocal dialoguant en wolof",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "134-143",
    note = "Proof-of-Concept of a Voicebot Speaking Wolof",
    abstract = "Cet article pr\'esente la preuve de concept du premier assistant vocal automatique en wolof, premi\`ere langue v\'ehiculaire parl\'ee au S\'en\'egal. Ce bot vocal est le r\'esultat d'un projet de recherche collaboratif entre Orange Innovation en France, Orange S\'en\'egal (alias Sonatel) et ADNCorp, une petite soci\'et\'e informatique bas\'ee \`a Dakar, au S\'en\'egal. Le but du bot vocal est de fournir des informations aux clients d'Orange sur le programme de fid\'elit\'e Sargal d'Orange S\'en\'egal en utilisant le moyen le plus naturel de communiquer : la parole. Le bot vocal re\c{c}oit la demande orale du client, qui est trait\'ee par un moteur de compr\'ehension de la parole, et r\'epond avec des messages audio pr\'eenregistr\'es. Les premiers r\'esultats de cette preuve de concept sont encourageants : nous avons obtenu un WER de 22 \\% pour la t\^ache de reconnaissance vocale et une F-mesure de 78 \\% pour la t\^ache de compr\'ehension.",
    keywords = "bot vocal ; assistant virtuel ; wolof ; preuve de concept ; langues peu dot\'ees ; recon-  naissance automatique de la parole ; compr\'ehension du langage naturel.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/4015.pdf"
}


@inproceedings{Riabi-Montariol-Seddah:TALN:2022,
    author = "Riabi, Arij and Montariol, Syrielle and Seddah, Djam\'e",
    title = "T\^aches Auxiliaires Multilingues pour le Transfert de Mod\`eles de D\'etection de Discours Haineux",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "144-154",
    note = "Multilingual Auxiliary Tasks for Zero-Shot Cross-Lingual Transfer of Hate Speech Detection",
    abstract = "La t\^ache de d\'etection de contenus haineux est ardue, car elle n\'ecessite des connaissances culturelles et contextuelles approfondies ; les connaissances n\'ecessaires varient, entre autres, selon la langue du locateur ou la cible du contenu. Or, des donn\'ees annot\'ees pour des domaines et des langues sp\'ecifiques sont souvent absentes ou limit\'ees. C'est l\`a que les donn\'ees dans d'autres langues peuvent \^etre exploit\'ees ; mais du fait de ces variations, le transfert cross-lingue est souvent difficile. Dans cet article, nous mettons en \'evidence cette limitation pour plusieurs domaines et langues et montrons l'impact positif de l'apprentissage de t\^aches auxiliaires multilingues - analyse de sentiments, reconnaissance des entit\'es nomm\'ees et t\^aches reposant sur des informations morpho-syntaxiques - sur le transfert cross-lingue z\'ero-shot des mod\`eles de d\'etection de discours haineux, afin de combler ce foss\'e culturel.",
    keywords = "D\'etection des Discours Haineux, Transfert Cross-lingue, Apprentissage multit\^ache.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9906.pdf"
}


@inproceedings{Candito:TALN:2022,
    author = "Candito, Marie",
    title = "T\^aches auxiliaires pour l'analyse biaffine en graphes de d\'ependances",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "155-164",
    note = "Auxiliary tasks to boost Biaffine Semantic Dependency Parsing",
    abstract = "L'analyseur biaffine de Dozat \\& Manning (2017), qui produit des arbres de d\'ependances syntaxiques, a \'et\'e \'etendu avec succ\`es aux graphes de d\'ependances syntaxico-s\'emantiques (Dozat \\& Manning, 2018). Ses performances sur les graphes sont \'etonnamment hautes \'etant donn\'e que, sans la contrainte de devoir produire un arbre, les arcs pour une phrase donn\'ee sont pr\'edits ind\'ependamment les uns des autres. Pour y rem\'edier partiellement, tout en conservant la complexit\'e O(n2 ) et l'architecture hautement parall\'elisable, nous proposons d'utiliser des t\^aches auxiliaires qui introduisent une forme d'interd\'ependance entre les arcs. Les exp\'erimentations sur les trois jeux de donn\'ees anglaises de la t\^ache 18 SemEval-2015 (Oepen et al., 2015), et sur des graphes syntaxiques profonds en fran\c{c}ais (Ribeyre et al., 2014) montrent une am\'elioration modeste mais syst\'ematique, par rapport \`a un syst\`eme de base performant, utilisant un mod\`ele de langue pr\'e-entra{\^\i}n\'e. Notre m\'ethode s'av\`ere ainsi un moyen simple et robuste d'am\'eliorer l'analyse vers graphes de d\'ependances.",
    keywords = "Analyse en graphes de d\'ependances ; Apprentissage multi-t\^ache.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9961.pdf"
}


@inproceedings{Lerner-Ferret-Guinaudeau-Le-Borgne-Besancon-Moreno-Lovon-Melgarejo:TALN:2022,
    author = "Lerner, Paul and Ferret, Olivier and Guinaudeau, Camille and Le Borgne, Herv\'e and Besan\c{c}on, Romaric and Moreno, Jose and Lov\'on-Melgarejo, Jes\'us",
    title = "Un jeu de donn\'ees pour r\'epondre \`a des questions visuelles \`a propos d'entit\'es nomm\'ees en utilisant des bases de connaissances",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Traduction de soumissions en cours \`a des conf\'erences internationales",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "165-175",
    note = "ViQuAE, a Dataset for Knowledge-based Visual Question Answering about Named Entities",
    abstract = "Dans le contexte g\'en\'eral des traitements multimodaux, nous nous int\'eressons \`a la t\^ache de r\'eponse \`a des questions visuelles \`a propos d'entit\'es nomm\'ees en utilisant des bases de connaissances (KVQAE). Nous mettons \`a disposition ViQuAE, un nouveau jeu de donn\'ees de 3 700 questions associ\'ees \`a des images, annot\'e \`a l'aide d'une m\'ethode semi-automatique. C'est le premier jeu de donn\'ees de KVQAE comprenant des types d'entit\'es vari\'es associ\'e \`a une base de connaissances compos\'ee d'1,5 million d'articles Wikip\'edia, incluant textes et images. Nous proposons \'egalement un mod\`ele de r\'ef\'erence de KVQAE en deux \'etapes : recherche d'information puis extraction des r\'eponses. Les r\'esultats de nos exp\'eriences d\'emontrent empiriquement la difficult\'e de la t\^ache et ouvrent la voie \`a une meilleure repr\'esentation multimodale des entit\'es nomm\'ees.",
    keywords = "jeu de donn\'ees, question-r\'eponse visuelle, bases de connaissances, multimodalit\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/968.pdf"
}


@inproceedings{Ailem-Liu-Qader:TALN:2022,
    author = "Ailem, Melissa and Liu, Jingshu and Qader, Raheel",
    title = "Encouraging Neural Machine Translation to Satisfy Terminology Constraints.",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-1",
    note = "Nous pr\'esentons une nouvelle approche permettant d'int\'egrer des contraintes terminologiques dans les mod\`eles de traduction neuronale",
    abstract = "Encouraging Neural Machine Translation to Satisfy Terminology Constraints.  We present a new approach to encourage neural machine translation to satisfy lexical constraints. Our method acts at the training step and thereby avoiding the introduction of any extra computational overhead at inference step. The proposed method combines three main ingredients. The first one consists in augmenting the training data to specify the constraints. Intuitively, this encourages the model to learn a copy behavior when it encounters constraint terms. Compared to previous work, we use a simplified augmentation strategy without source factors. The second ingredient is constraint token masking, which makes it even easier for the model to learn the copy behavior and generalize better. The third one, is a modification of the standard cross entropy loss to bias the model towards assigning high probabilities to constraint words. Empirical results show that our method improves upon related baselines in terms of both BLEU score and the percentage of generated constraint terms.",
    keywords = "Neural Machine Translation,",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/5471.pdf"
}


@inproceedings{Bibal-Cardon-Alfter-Wilkens-Wang-Francois-Watrin:TALN:2022,
    author = "Bibal, Adrien and Cardon, Remi and Alfter, David and Wilkens, Rodrigo and Wang, Xiaoou and Fran\c{c}ois, Thomas and Watrin, Patrick",
    title = "L'Attention est-elle de l'Explication ? Une Introduction au D\'ebat",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "2-4",
    note = "Is Attention Explanation ? An Introduction to the Debate ",
    abstract = "Nous pr\'esentons un r\'esum\'e en fran\c{c}ais et un r\'esum\'e en anglais de l'article Is Attention Explanation ? An Introduction to the Debate (Bibal et al., 2022), publi\'e dans les actes de la conf\'erence 60th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2022).",
    keywords = "attention, explication, apprentissage profond.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/2022.pdf"
}


@inproceedings{Muller-Anastasopoulos-Sagot-Seddah:TALN:2022,
    author = "Muller, Benjamin and Anastasopoulos, Antonios and Sagot, Beno{\^\i}t and Seddah, Djam\'e",
    title = "Quand \^etre absent de mBERT n'est que le commencement : G\'erer de nouvelles langues \`a l'aide de mod\`eles de langues multilingues",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "5-6",
    note = "When Being Unseen from mBERT is just the Beginning : Handling New Languages With Multilingual Language Models",
    abstract = "L'apprentissage par transfert bas\'e sur le pr\'e-entra{\^\i}nement de mod\`eles de langue sur une grande quantit\'e de donn\'ees brutes est devenu la norme pour obtenir des performances \'etat de l'art en TAL. Cependant, la fa\c{c}on dont cette approche devrait \^etre appliqu\'ee pour des langues inconnues, qui ne sont couvertes par aucun mod\`ele de langue multilingue \`a grande \'echelle et pour lesquelles seule une petite quantit\'e de donn\'ees brutes est le plus souvent disponible, n'est pas claire. Dans ce travail, en comparant des mod\`eles multilingues et monolingues, nous montrons que de tels mod\`eles se comportent de multiples fa\c{c}ons sur des langues inconnues. Certaines langues b\'en\'eficient grandement de l'apprentissage par transfert et se comportent de mani\`ere similaire \`a des langues proches riches en ressource, alors que ce n'est manifestement pas le cas pour d'autres. En nous concentrant sur ces derni\`eres, nous montrons dans ce travail que cet \'echec du transfert est largement li\'e \`a l'impact du script que ces langues utilisent. Nous montrons que la translitt\'eration de ces langues am\'eliore consid\'erablement le potentiel des larges mod\`eles de langue neuronaux multilingues pour des t\^aches en aval. Ce r\'esultat indique une piste prometteuse pour rendre ces mod\`eles massivement multilingues utiles pour de nouveaux ensembles de langues absentes des donn\'ees d'entra{\^\i}nement.",
    keywords = "mod\`eles de langues multilingues neuronaux, langues peu dot\'ees, translitt\'eration, 1. Code available at https://github.com/benjamin-mlr/mbert-unseen-languages.git  Volume 1 : conf\'erence principale, pages 450-451. Cette \oe uvre est mise \`a disposition sous licence Attribution 4.0 International.  Apprentissage par transfert.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/5937.pdf"
}


@inproceedings{Grabar-Saggion:TALN:2022,
    author = "Grabar, Natalia and Saggion, Horacio",
    title = "Evaluation of Automatic Text Simplification: Where are we now, where should we go from here",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conf\'erence principale / Prises de position",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-11",
    note = "The purpose of automatic text simplification is to adapt the content of documents in order to make them easier to understand by a given population or to improve the performance of NLP tasks such as summarization or information extraction",
    abstract = "\'Evaluation de la simplification automatique de textes : o\`u nous en sommes et vers o\`u devonsnous aller. L'objectif de la simplification automatique de textes consiste \`a adapter le contenu de documents afin de les rendre plus faciles \`a comprendre par une population donn\'ee ou bien pour am\'eliorer les performances d'autres t\^aches TAL, comme le r\'esum\'e automatique ou extraction d'information. Les \'etapes principales de la simplification automatique de textes sont plut\^ot bien d\'efinies et \'etudi\'ees dans les travaux existants, alors que l'\'evaluation de la simplification reste sous-\'etudi\'ee. En effet, contrairement \`a d'autres t\^aches de TAL, comme la recherche et extraction d'information, la structuration de terminologie ou les questions-r\'eponses, qui s'attendent \`a avoir des r\'esultats factuels et consensuels, il est difficile de d\'efinir un r\'esultat standard de la simplification. Le processus de simplification est tr\`es subjectif et souvent non consensuel parce qu'il est lourdement bas\'e sur les connaissances propres des personnes. Ainsi, plusieurs facteurs sont impliqu\'es dans le processus de simplification et son \'evaluation. Dans ce papier, nous pr\'esentons et discutons quelques uns de ces facteurs : le r\^ole de l'utilisateur final, les donn\'ees de r\'ef\'erence, le domaine des documents source et les mesures d'\'evaluation.",
    keywords = "Simplification, \'evaluation de la simplification, utilisateur final, donn\'ees de r\'ef\'erence,  mesures.  Volume 1 : conf\'erence principale, pages 453-463. Cette \oe uvre est mise \`a disposition sous licence Attribution 4.0 International.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/281.pdf"
}


@inproceedings{Pironneau:TALN:2022,
    author = "Pironneau, Maud",
    title = "Aider \`a une r\'edaction plus inclusive",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-6",
    note = "Making writing more inclusive",
    abstract = "Depuis 1993, Druide informatique est une entreprise qu\'eb\'ecoise sp\'ecialis\'ee dans le d\'eveloppement et la commercialisation de logiciels d'aide \`a la r\'edaction. Son produit phare, Antidote, est une suite d'aide \`a la r\'edaction compos\'ee d'un correcteur, de dictionnaires et de guides. Il est commercialis\'e depuis plus de 25 ans et est utilis\'e par plus d'un million de personnes, en fran\c{c}ais comme en anglais. Le correcteur d'Antidote est un correcteur grammatical avanc\'e qui effectue l'analyse compl\`ete de chaque phrase et tire de cette analyse ses multiples diagnostics, divis\'es dans plusieurs volets et filtres. Dans le volet Langue, Antidote pointe et corrige les fautes d'orthographe, de grammaire, de conjugaison, etc. en les expliquant. Dans le volet Style, le correcteur d'Antidote va plus loin et s'attaque \`a la stylistique, en pr\'esentant les r\'ep\'etitions, les tournures lourdes et la lisibilit\'e. Maintenant, il montre \'egalement les \'el\'ements du texte qui contreviennent \`a la repr\'esentation \'equitable des hommes et des femmes dans le texte gr\^ace \`a son filtre d'inclusivit\'e.",
    keywords = "Antidote, r\'edaction inclusive, linguistique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/9719.pdf"
}


@inproceedings{Grosjean-Pappa-Roziere-Cazenave:TALN:2022,
    author = "Grosjean, Guillaume and Pappa, Anna and Roziere, Baptiste and Cazenave, Tristan",
    title = "Dialogue avec Moli\`ere",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "7-8",
    note = "Dialogue with Moli\`ere ",
    abstract = "A l'occasion du quatre-centi\`eme anniversaire de la naissance de Moli\`ere (1622-1673), nous pr\'esentons un agent conversationnel qui parle comme un personnage du th\'e\^atre de Moli\`ere. Le chatbot a \'et\'e entra{\^\i}n\'e avec un mod\`ele GPT adapt\'e (Radford et al., 2018), sur un dataset compos\'e des oeuvres de Moli\`ere. Le mod\`ele g\'en\'eratif respecte la langue et le style des personnages de Moli\`ere lorsqu'il donne la r\'eplique de l'agent. Il lui arrive malgr\'e tout de manquer de coh\'erence dans la r\'eponse.",
    keywords = "Moli\`ere, Agent Conversationnel Intelligent, GPT.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/6627.pdf"
}


@inproceedings{Jourlin:TALN:2022,
    author = "Jourlin, Pierre",
    title = "SIMI : un syst\`eme de suggestion de litt\'erature m\'edicale",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "9-11",
    note = "SIMI: A recommender system of medical literature",
    abstract = {Nous faisons la d\'emonstration de SIMI, un syst\`eme de suggestion de litt\'erature m\'edicale enti\`erement automatis\'e. \`A partir d'une description d'un cas clinique en fran\c{c}ais, SIMI extrait les termes m\'edicaux pr\'esents en r\'esolvant simultan\'ement les \'eventuelles ambigu{\"\i}t\'es. Il traduit alors les termes en anglais et construit une requ\^ete de recherche documentaire qui comprend les \'eventuels synonymes et hyponymes des termes originaux. Cette requ\^ete permet de retrouver et cat\'egoriser les documents pertinents issus d'une base de plusieurs dizaines de millions de notices bibliographiques multilingues fran\c{c}ais-anglais. Ce syst\`eme a \'et\'e d\'evelopp\'e dans le cadre d'un transfert technologique associant une universit\'e, une soci\'et\'e d'acc\'el\'eration de transfert technologique et une soci\'et\'e qui commercialise une solution de t\'el\'eexpertise m\'edicale.},
    keywords = {Recherche documentaire ; d\'esambigu{\"\i}sation ; ontologie de termes m\'edicaux},
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/8336.pdf"
}


@inproceedings{Mayra-Cordova-Dupont-Petkovic-Gawley-Alrahabi-Roe:TALN:2022,
    author = "Mayra Cordova, Johanna and Dupont, Yoann and Petkovic, Ljudmila and Gawley, James and Alrahabi, Motasem and Roe, Glenn",
    title = "Toolbox : une cha{\^\i}ne de traitement de corpus pour les humanit\'es num\'eriques",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "12-14",
    note = "Toolbox : a corpus processing pipeline for digital humanities",
    abstract = "Le projet Toolbox propose une cha{\^\i}ne de traitement pour la manipulation et le traitement de corpus textuels incluant la num\'erisation (OCR/HTR), la conversion au format TEI, la fouille de texte (reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees) et la visualisation de donn\'ees. Les fonctionnalit\'es sont accessibles via une interface en ligne qui sert de surcouche graphique \`a des scripts d\'evelopp\'es par nos soins ou utilisant des outils externes. Elles permettent d'automatiser les t\^aches \'el\'ementaires de traitement de corpus pour les chercheurs en humanit\'es num\'eriques. Cet outil est ouvert aux contributions externes.",
    keywords = "Humanit\'es num\'eriques, TEI, OCR, reconnaissance des entit\'es nomm\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/3565.pdf"
}


@inproceedings{Gerald-Ettayeb-Quang-Le-Vilnat-Illouz-Paroubek:TALN:2022,
    author = "Gerald, Thomas and Ettayeb, Sofiane and Quang Le, Ha and Vilnat, Anne and Illouz, Gabriel and Paroubek, Patrick",
    title = "Un corpus annot\'e pour la g\'en\'eration de questions et l'extraction de r\'eponses pour l'enseignement",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "15-17",
    note = "An annotated corpus for abstractive question generation and extractive answer for education",
    abstract = {Dans cette d\'emonstration, nous pr\'esenterons les travaux en cours pour l'annotation d'un nouveau corpus de questions-r\'eponses en langue Fran\c{c}aise. Contrairement aux corpus existant comme "FQuad" ou "Piaf", nous nous int\'eressons \`a l'annotation de questions-r\'eponses "non factuelles". En effet, si dans la litt\'erature, de nombreux corpus et mod\`eles de questions-r\'eponses pr\'e-entra{\^\i}n\'es sont disponibles, ceux-ci ne privil\'egient que rarement les annotations s'appuyant sur un sch\'ema de raisonnement issue de l'agr\'egation de diff\'erentes sources ou contextes. L'objectif du projet associ\'e est de parvenir \`a la cr\'eation d'un assistant virtuel pour l'\'education, ainsi des r\'eponses explicatives, de raisonnement et/ou d'agr\'egation de l'information sont \`a privil\'egier. Notons enfin, que la volum\'etrie des donn\'ees doit \^etre cons\'equente, en particulier par la consid\'eration d'approches neuronales g\'en\'eratives ou extractives. Actuellement, nous disposons de 262 questions et r\'eponses obtenues durant l'\'etape de validation de la campagne d'annotation. Une deuxi\`eme phase d'annotation avec une volum\'etrie plus importante d\'ebutera fin mai 2022 (environ 8000 questions).},
    keywords = "question/r\'eponse, extraction d'informations, syst\`eme d'annotation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2022/424.pdf"
}


